（歷史在重複）20年前還有一家“ARK基金”，在互聯網泡沫中被捧上了天！

當21世紀20年代的「新股民」們對過去一年Catherine Wood（下文稱「木頭姐」）麾下的ARK基金的高光表現津津樂道時，20多年前有一隻相似的基金被人們從塵封的歷史中挖出，提醒着人們：歷史都會重演！

與過去一年多的科技狂潮相似，上世紀末的美國也有着一場互聯網科技的狂歡。PC和互聯網時代的大潮席捲了硅谷，也把眾多互聯網企業的股價炒上了天。

在上世紀90年代，有一家名為Janus 20的共同基金，由於在時代的潮流下大舉重倉互聯網科技股等成長股，在10年內翻了5倍以上，成為當時最負盛名的明星基金。

聽起來是不是和當今的ARK基金很像？沒錯，在那個年代這隻基金的火爆程度，不亞於當今的ARK Innovation ETF。

兩面神Janus

説到Janus 20基金，就不得不提資產管理公司Janus。與其命運一樣，Janus名字的由來源於羅馬神話，意為「兩面神」。

在當年，Janus的火爆程度不亞於ARK方舟投資，而Janus創始人、主席兼CEO湯姆·拜雷，其知名程度不亞於木頭姐。而Janus 20之所以火爆，都是因為這家基金「太能賺錢了」。

在成立後的十年間，Janus管理的基金規模從30億美元擴張到3000億美元，成為美國第五大基金公司。在2000年的股市高峯期，Janus基金的新增募資額佔到了全美所有共同基金新增募資額的30%！

就連美國總統克林頓本人，都把自己的個人賬户親自託付給Janus管理。

細看Janus旗下的各只基金，在1999年，其所管理的14支股票類基金中，有11支回報率至少超過50%，4支超過100%。

但正如Janus的名字一樣，作為一個「兩面神」，Janus也擁有另一面，而且是可怕的一面。

2000年，美國互聯網泡沫破裂，重倉互聯網和科技等成長股的Janus基金也隨之崩盤，且基金淨值的下跌速度比大盤要快許多，創下了Janus基金有史以來的最差表現——跌去了40%。

果然，因為什麼上漲，就會因什麼下跌。而資本市場也是殘酷的，之前的高光也不能掩蓋最終灰飛煙滅的事實。

青睞科技、小盤股

暴漲暴跌，背後映射的是一家基金公司在研究及風控上的功力。

如果想探究為何Janus被捧上神壇，又在高空掉落，就需要透視其背後的持倉和投資風格。

Janus喜歡在績優股上下重注。對比其他基金經理的仔細調研和深入研究，並對一家公司的長期確定性增長產生質疑，Janus的基金經理一般很少細緻調研，只要在財務上確認公司的未來前景，Janus就會重拳出擊。

在分散性上，Janus也不怎麼上心。比如2000年9月30日，富達基金把6083億美元分散到6800多家企業，而Janus只把2201億美元投入到514只股票中。

這是不是看起來很像ARK集中買入的幾十家科技股？

除此之外，Janus還對小盤股情有獨鍾。在當時的美國，很少有投資公司像Janus那樣在小公司中投入如此龐大的資金。Janus認為，持有小企業一定比例的股權後，可以名正言順地進入企業管理層，掌控企業經營。

小盤股每天的交易量一般只有幾十萬股，而Janus手中卻往往持有幾百萬股。當然，Janus並不一定會拋售這些股份，但一旦急需套現，市場需要幾個星期的時間才能消化，這些股票的價格肯定一落千丈。

這是不是看起來很像目前ARK大舉買入的小盤生物醫藥股？

在當時，Janus就像一名賭徒：賭對了，眼光獨到；賭錯了，滿盤皆輸。

其實，Janus此前的並不是一直這樣的投資風格。在上世紀90年代之前，公司曾稱「市盈率高於30的股票絕對不碰」。

但後來，新上任的明星基金經理克萊格改變初衷，率領Janus一頭扎進科技股，並獲得鉅額回報。在當時，這是正確的戰略，並帶來1999年的高額回報，但同時也種下了2000年業績大幅滑落的禍根。

無論怎樣，我們可能無法把所有責任全部推卸到投資風格和行業選擇上，畢竟，在資產管理行業，所有人還面臨着一個最大的敵人——規模。

回顧過去，那些歷史上曾經出現的種種事件，都是目前可借鑑的經驗和警鐘。畢竟在只有一百多年的資本市場裏，許多歷史已經重新上演過很多回。

靜啦
我靠隻臭雞頂住tesla呀

1999升5成再2000跌4成
埋單先輸1成

首先你要升5成之前入貨

認真old news is so exciting

過去一百年得隻brk守住

跌40%唔係好多啫，你對比返當年qqq
簡直係跑贏大市

連登仔唾棄就知係時候入貨

Ching Chong 金句：this time is different

我信巴菲特呀屌

20年前有無AI?

Arkk gg

阿木仲有好多本

20年前後都係要睇財報

廢佬巴我知錯啦
潮退時無底褲著

笑左 每1個年代都係吹唔同野架啦，20年前個陣d人咪會話20年有冇得上網？